\documentclass[12pt]{article}

% \usepackage{identfirst}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}

\usepackage{csquotes}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{makecell}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{float}
\usepackage[toc]{appendix}

% \usepackage{listings}
\usepackage[newfloat]{minted}

\usepackage[
backend=biber,
style=gost-numeric,
sorting=ynt
]{biblatex}


\usepackage[a4paper,top=20mm,bottom=20mm,left=30mm,right=10mm]{geometry}

\usepackage{tocloft}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\usepackage{mathtools}

% \usepackage{tikz}
\usepackage{pgf-umlcd}
\usepackage{tikzit}

\usepackage{pifont}
\usepackage{flowchart}

\renewcommand{\umlfillcolor}{white}
\renewcommand{\umldrawcolor}{black}
% \usepackage{underscore}

\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}

% \newenvironment{code}{\captionsetup{type=listing}}{}
\SetupFloatingEnvironment{listing}{name=Листинг}

\newcommand{\intro}[1]{
    \stepcounter{section}
    \section*{\hfillПРИЛОЖЕНИЕ \arabic{section}}
    \begin{center}
        \bf{#1}
    \end{center}
    \markboth{\MakeUppercase{#1}}{}
    \addcontentsline{toc}{section}{Приложение \arabic{section}. #1}
}

\usepackage{titlesec}

\setcounter{secnumdepth}{4}

\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}

\addbibresource{references.bib}

\input{block-schemas.tikzstyles}

\author{Савицкий Илья Павлович}
\title{Жадные алгоритмы для построения многопроцессорного списочного расписания}
\date{Москва, 2022}

% \pgfsetlayers{connectionlayers}

\begin{document}
\input{pages/00titlepage.tex}
\newpage
\begin{abstract}
    Построение многопроцессорного расписания это NP-трудная задача. Точный полиномиальный алгоритм для решения этой задачи неизвестен. В данной работе приводятся два возможных варианта решения задачи с дополнительным ограничением на количество передач при помощи жадных алгоритмов.
\end{abstract}
\newpage
\tableofcontents
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\section{Введение}
\input{pages/01introduction.tex}
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\section{Цели и задачи этой работы}
\input{pages/02goals.tex}
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\section{Задача построения списочных расписаний}
\input{pages/03problem.tex}
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\section{Обзор предметной области}
\input{pages/04review.tex}

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\section{Алгоритм построения расписания}
\input{pages/05algorithm.tex}

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\section{Программная реализация алгоритма}
\input{pages/06code.tex}

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\section{Экспериментальное исследование алгоритма}
\input{pages/07experiments.tex}

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\section{Заключение}
\input{pages/08conclusion.tex}

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
% \printbibliography
\section{Список литературы}

\begin{enumerate}
    \item Held M., Karp R. M. A dynamic programming approach to sequencing problems //Journal of the Society for Industrial and Applied mathematics. – 1962. – V. 10. – №. 1. – P. 196-210.
    \item Coffman E. G. Computer and job-shop scheduling theory. — Nashville, TN : John Wiley
    \& Sons, 02.1976. — ISBN 0471163198.
    \item Шахбазян К. В., Тушкина Т. А. Обзор методов составления расписаний для многопроцессорных систем //Записки научных семинаров ПОМИ. – 1975. – Т. 54. – №. 0. – С. 229-258.
    \item Magirou V. F., Milis J. Z. An algorithm for the multiprocessor assignment problem //Operations research letters. – 1989. – V. 8. – №. 6. – P. 351-356.
    \item Cormen T. H. et al. Introduction to algorithms. – MIT press, 2022.
    \item Калашников А. В. Алгоритмы оптимизации расписаний, основанные на исправлении
    неоптимальных фрагментов. — 2004.
    \item Rahman M. Branch and Bound Algorithm for Multiprocessor Scheduling. – 2009 - URL: https://www.diva-portal.org/smash/record.jsf?pid=diva2\%3A518609\&dswid=-4391.
    \item Karypis G. METIS and ParMETIS // Encyclopedia of Parallel Computing / edited by D.
    Padua. — Boston, MA : Springer US, 2011. — P. 1117—1124. — ISBN 978-0-387-09766-4. —
    DOI: $10.1007/978-0-387-09766-4\_500$.
    \item Костенко В. А. Алгоритмы комбинаторной оптимизации, сочетающие жадные стратегии и ограниченный перебор //Известия Российской Академии наук. Теория и системы управления. – 2017. – №. 2. – С. 48-56.
    \item Canon L. C., Sayah M. E., Héam P. C. A comparison of random task graph generation methods for scheduling problems //Euro-Par 2019: Parallel Processing: 25th International Conference on Parallel and Distributed Computing, Göttingen, Germany, August 26–30, 2019, Proceedings 25. – Springer International Publishing, 2019. – P. 61-73.
    \item Boost C++ libraries. — URL: https://www.boost.org/ (дата обр. 02.04.2023).
    \item JSON parsing library. — URL: https://github.com/ nlohmann / json (дата обр.
    02.04.2023).
    \item METIS library. — URL: https://github.com/KarypisLab/METIS (дата обр. 10.04.2023).
    \item multiprocessor-scheduling. — URL: https://github.com/ipsavitsky/greedy-scheduling
    (дата обр. 23.04.2022).
    \item TOML parsing library. — URL: https://github.com/ToruNiina/toml11 (дата обр.
02.04.2023).

\end{enumerate}

\appendix

% \newpage
% \intro{Классы входных данных}
% \input{pages/appendix/01input-classes.tex}
\end{document}